{"config":{"lang":["en"],"separator":"[\\s\\-]+","pipeline":[" "]},"docs":[{"location":"","title":"Rekomendacje","text":""},{"location":"#dla-caego-srodowiska-uw","title":"Dla ca\u0142ego \u015brodowiska UW","text":"<ul> <li>Zapoznaj si\u0119 z wytycznymi UW dotycz\u0105cymi korzystania z narz\u0119dzi sztucznej inteligencji w procesie kszta\u0142cenia, kt\u00f3re zosta\u0142y zawarte w Uchwale nr 98 Uniwersyteckiej Rady ds. Kszta\u0142cenia z dnia z dnia 8 grudnia 2023 r. (dalej nazywanej Uchwa\u0142\u0105) \u2192 wi\u0119cej</li> <li> <p>Sprawd\u017a, czy Rada Dydaktyczna w Twojej dyscyplinie lub Twoja jednostka okre\u015bla dodatkowe zasady korzystania z narz\u0119dzi generatywnej AI. \u2192 wi\u0119cej</p> </li> <li> <p>Nie wprowadzaj \u017cadnych danych poufnych a tak\u017ce danych osobowych (np. imi\u0119, nazwisko, numer indeksu, telefonu, pesel itp.) do narz\u0119dzi generatywnej AI. Pami\u0119taj, \u017ce dane i tre\u015bci wytwarzane przez osoby studiuj\u0105ce (np. prace zaliczeniowe, egzaminy), jak i pracuj\u0105ce na UW (np. prezentacje z wyk\u0142ad\u00f3w, artyku\u0142y czy materia\u0142y do nauki) obj\u0119te s\u0105 ochron\u0105. \u2192 wi\u0119cej</p> </li> <li> <p>Je\u015bli nie masz pewno\u015bci w kwestii polityki prywatno\u015bci i bezpiecze\u0144stwa danego narz\u0119dzia generatywnej AI, za\u0142\u00f3\u017c, \u017ce wprowadzone oraz wygenerowane tre\u015bci mog\u0105 zosta\u0107 udost\u0119pnione dalej. \u2192\u00a0 wi\u0119cej</p> </li> <li> <p>Po\u015bwi\u0119\u0107 chwil\u0119 na zastanowienie si\u0119 nad etycznymi wyzwaniami zwi\u0105zanymi z narz\u0119dziami generatywnej AI i ustosunkowanie si\u0119 \u2013 w oparciu o dost\u0119pne materia\u0142y i argumenty \u2013 do tych wyzwa\u0144. \u2192 wi\u0119cej</p> </li> <li> <p>B\u0105d\u017a na bie\u017c\u0105co z praktykami i zastosowaniami narz\u0119dzi generatywnej AI w swojej dziedzinie. Zapoznaj si\u0119 z przyk\u0142adowym u\u017cyciem narz\u0119dzi genAI w \u2192 pracy badawczej, \u2192 dydaktycznej i \u2192 podczas studiowania.</p> </li> <li> <p>\u015aled\u017a i zapisuj swoje sposoby korzystania z narz\u0119dzi generatywnej AI podczas studiowania i pracy na Uniwersytecie. Pami\u0119taj, \u017ce mo\u017cesz by\u0107 zobowi\u0105zany/a do zaraportowania takiego u\u017cycia.\u00a0 \u2192 wi\u0119cej</p> </li> <li> <p>Podchod\u017a krytycznie i sprawdzaj tre\u015bci produkowane z u\u017cyciem generatywnej AI. Pami\u0119taj, \u017ce jeste\u015b w pe\u0142ni odpowiedzialny/a za tre\u015bci, kt\u00f3re promujesz i publikujesz. \u2192 wi\u0119cej</p> </li> <li> <p>Pami\u0119taj, \u017ce tre\u015bci wygenerowane przez generatywn\u0105 AI powinny by\u0107 odpowiednio cytowane. Uwa\u017caj na problem \u201cnieintencjonalnego plagiatu\u201d. \u2192 wi\u0119cej</p> </li> <li> <p>Korzystanie z narz\u0119dzi generatywnej AI wymaga odpowiednich kompetencji. Zapoznaj si\u0119 z materia\u0142ami przygotowanymi przez DELab UW i INNE O\u015aRODKI??? \u2192 wi\u0119cej</p> </li> <li> <p>Pami\u0119taj, \u017ce generatywna AI to technologia, kt\u00f3ra dopiero si\u0119 rozwija, a przedstawione rekomendacje dotycz\u0105 jej mo\u017cliwo\u015bci na dzie\u0144 XXXXX. Rekomendacje mog\u0105 ulec zmianie, zar\u00f3wno w zwi\u0105zku z regulacjami prawnymi, jak i rozszerzaj\u0105cymi si\u0119 mo\u017cliwo\u015bciami technologii.</p> </li> </ul>"},{"location":"#dla-dydaktykow-i-dydaktyczek","title":"Dla dydaktyk\u00f3w i dydaktyczek","text":"<ul> <li> <p>Przemy\u015bl i przeformu\u0142uj swoje kursy tak, aby uwzgl\u0119dnia\u0142y zmiany zachodz\u0105ce w zwi\u0105zku z mo\u017cliwo\u015bciami generatywnej AI.\u00a0 \u2192 wi\u0119cej</p> </li> <li> <p>Na pocz\u0105tku ka\u017cdego kursu jasno okre\u015bl swoje oczekiwania dotycz\u0105ce korzystania z generatywnej AI przez student\u00f3w/ki i uwzgl\u0119dnij je w sylabusie. Je\u015bli sam/a u\u017cywasz generatywnej AI w nauczaniu, poinformuj o tym swoich student\u00f3w. \u2192 wi\u0119cej</p> </li> <li> <p>Zwr\u00f3\u0107 uwag\u0119 na dost\u0119pno\u015b\u0107 narz\u0119dzi generatywnej AI. P\u0142atne wersje zazwyczaj generuj\u0105 \u201clepsze\u201d tre\u015bci, jednak nie ka\u017cdy student mo\u017ce mie\u0107 do nich dost\u0119p. Niekt\u00f3re narz\u0119dzia generatywnej AI posiadaj\u0105 tak\u017ce ograniczenia wiekowe. \u2192 wi\u0119cej</p> </li> <li> <p>Pami\u0119taj, \u017ce rozwi\u0105zania wykrywaj\u0105ce u\u017cycie generatywnej AI cz\u0119sto podaj\u0105 b\u0142\u0119dn\u0105 ocen\u0119. Nie opieraj swojej oceny wy\u0142\u0105cznie na wynikach przez nie wygenerowanych. \u2192 wi\u0119cej</p> </li> </ul>"},{"location":"#dla-studentow-i-studentek","title":"Dla student\u00f3w i studentek","text":"<ul> <li> <p>Zapoznaj si\u0119 z zasadami korzystania generatywnej AI w ramach r\u00f3\u017cnych etap\u00f3w kursu: na zaj\u0119ciach, podczas wykonywania prac domowych, zaliczeniowych i egzaminu. W przypadku jakichkolwiek niepewno\u015bci \u2013 dopytaj osoby prowadz\u0105cej zaj\u0119cia. \u2192 wi\u0119cej</p> </li> <li> <p>Je\u017celi prowadz\u0105cy/a nie podaje informacji o sposobach korzystania z narz\u0119dzi generatywnej AI w ramach kursu, post\u0119puj zgodnie z Uchwa\u0142\u0105 \u2192\u00a0</p> </li> <li> <p>Pami\u0119taj, aby rozwija\u0107 swoje kompetencje zwi\u0105zane z narz\u0119dziami generatywnej AI, poniewa\u017c mog\u0105 by\u0107 kluczowe na rynku pracy. \u2192 wi\u0119cej</p> </li> </ul>"},{"location":"badanie/","title":"O badaniu DELab UW przeprowadzonym w\u015br\u00f3d spo\u0142eczno\u015bci akademickiej Uniwersytetu Warszawskiego","text":"Wraz z pocz\u0105tkiem marca 2024 r., zesp\u00f3\u0142 DELab rozpocz\u0105\u0142 realizacj\u0119 badania \u201cGeneratywna sztuczna inteligencja na UW - mo\u017cliwo\u015bci, wyzwania, perspektywy\u201d skierowanego do ca\u0142ej spo\u0142eczno\u015bci akademickiej. Celem ankiety by\u0142o poznanie, jak studenci/tki, doktoranci/tki i pracownicy/czki UW postrzegaj\u0105 generatywn\u0105 sztuczn\u0105 inteligencj\u0119 \u2013 jej potencja\u0142, wyzwania oraz to, w jaki spos\u00f3b korzystaj\u0105 z niej podczas pracy i w nauce. Odpowiedzi nap\u0142ywa\u0142y przez cztery miesi\u0105ce, a\u017c grono respondent\u00f3w/tek rozszerzy\u0142o si\u0119 na niemal 2000 przedstawicieli/ek Uniwersytetu Warszawskiego. Dzi\u0119kujemy wszystkim osobom, kt\u00f3re wzi\u0119\u0142y udzia\u0142 w badaniu! W tym raporcie przedstawiamy wyniki dotycz\u0105ce os\u00f3b studiuj\u0105cych, doktorant\u00f3w/ek i os\u00f3b na stanowiskach badawczo-dydaktycznych, co zaw\u0119\u017ca pr\u00f3b\u0119 do 1789 respondent\u00f3w/ek. Raport skonstruowany jest w formie pyta\u0144 odnosz\u0105cych si\u0119 do ka\u017cdej z przedstawionych rekomendacji. Odpowiadaj\u0105c na pytania, staramy si\u0119 tak\u017ce przedstawia\u0107 wyniki obszar\u00f3w ankiety zwi\u0105zanych z dan\u0105 rekomendacj\u0105.   <p>Na pocz\u0105tek jednak chcieliby\u015bmy zaznajomi\u0107 Was z nasz\u0105 pr\u00f3b\u0105 badawcz\u0105: </p>"},{"location":"wytyczne/","title":"Jakie wytyczne wobec korzystania z narz\u0119dzi generatywnej AI obowi\u0105zuj\u0105 na Uniwersytecie Warszawskim?","text":"<p>Uniwersytecka Rada ds. Kszta\u0142cenia (URK) opublikowa\u0142a Uchwa\u0142\u0119 przedstawiaj\u0105c\u0105 wytyczne dotycz\u0105ce korzystania z narz\u0119dzi generatywnej sztucznej inteligencji w procesie kszta\u0142cenia. </p> <p>Najwa\u017cniejsze wytyczne URK</p> <ul> <li> <p>Korzystanie z narz\u0119dzi generatywnej AI w pracach dyplomowych wymaga uzgodnienia z opiekunem/k\u0105, okre\u015blenia cel\u00f3w i sposob\u00f3w u\u017cycia oraz raportowania tego w pracy. Osoby studiuj\u0105ce pozostaj\u0105 w pe\u0142ni odpowiedzialne za tre\u015b\u0107 pracy, w tym za naruszenie praw autorskich i powielanie uprzedze\u0144.</p> </li> <li> <p>Prowadz\u0105cy/e zaj\u0119cia mog\u0105 okre\u015bli\u0107 dozwolony spos\u00f3b wykorzystania narz\u0119dzi generatywnej AI podczas przygotowywania prac zaliczeniowych, o ile zostanie to okre\u015blone w sylabusie lub innym dost\u0119pnym \u017ar\u00f3dle. Generatywna AI nie mo\u017ce by\u0107 u\u017cywana podczas egzamin\u00f3w pisemnych, chyba \u017ce egzaminuj\u0105cy/a wprost dopuszczaj\u0105 to w poleceniach.</p> </li> <li> <p>Dydaktycy/czki powinni rozwa\u017cy\u0107 wprowadzenie narz\u0119dzi generatywnej AI w proces nauczania, aby lepiej przygotowa\u0107 osoby studiuj\u0105ce do wyzwa\u0144 wsp\u00f3\u0142czesnego \u015bwiata.</p> </li> <li> <p>Rady dydaktyczne mog\u0105 ustali\u0107 dodatkowe wytyczne, pod warunkiem zgodno\u015bci z wytycznymi URK UW.</p> </li> </ul> <p>Zalecamy zapoznanie si\u0119 z tre\u015bci\u0105 ca\u0142ego dokumentu \u2192 tutaj. Wytyczne obowi\u0105zuj\u0105 do 30 wrze\u015bnia 2025 r. Rekomendacje przedstawione przez zesp\u00f3\u0142 DELab UW w niniejszym raporcie nie stoj\u0105 w sprzeczno\u015bci z wytycznymi Uniwersyteckiej Rady ds. Kszta\u0142cenia. Spo\u0142eczno\u015b\u0107 akademicka UW jest zgodna, \u017ce uczelnie wy\u017csze powinny jasno okre\u015bla\u0107 zasady korzystania z generatywnej AI.</p>"}]}